抵港有病徵 最少走漏15患者

抵港有病徵 最少走漏15患者

港府3月19日凌晨起加強入境檢疫，大批外地港人趕在封地前回港。資料圖片

【本報訊】港府3月19日起加強入境檢疫，本報分析發現，其後至少15名確診感染武漢肺炎患者抵港前已有呼吸道病徵，但機場港口衞生科並沒有安排相關人士送院，也不需到亞博館或北大嶼山醫院接受檢測，直至家居檢疫期間，因自行求醫等原因確診，單是3月29日就有七宗。有傳染病醫生指，不排除病人自以為症狀輕微所以瞞報，而檢測人員無詳細檢查，誤放病人返家，擔心是群組爆發的導火線。

相關新聞：高拔陞：醫院爆煲 病人或回家隔離

專家籲設中央檢疫站

現時由機場入境人士，須健康申報及接受紅外線體溫探測儀，如有病徵者，須到亞博館或北大嶼山醫院的檢測中心進行檢測，呈陰性者才准離開，換言之，機場抵港人士需經三個關卡，確保無病徵才可進入社區。

不過，本報分析3月21日至29日共385宗個案，發現至少22名3月20日或之後抵港患者，落機前已有病徵，卻順利通過三大關卡進入社區，其中至少15人發燒、咳嗽、氣促、呼吸困難或喉嚨痛等健康申報表上列明的呼吸道病徵，單是3月29日就有七宗。

感染及傳染病專科醫生曾祈殷認為，走漏一個病人都不可接受，假設每名患者會傳染一至二人，社區可能衍生近30宗二代傳播，「如果呢啲喺家居檢疫期間同屋企人一齊住，情況更難控制」。他認同設置中央檢疫站，但擔心為時已晚，希望港府行事果斷。

衞生防護中心傳染病處主任張竹君承認，部份個案未返港前已有病徵，當中部份人有申報，但另有部份人聲稱無病徵，直至深喉唾液樣本結果呈陽性，「先諗番起早前曾經有啲唔舒服」，她呼籲市民要盡量申報健康狀況及注意個人衞生。

■記者于健民